
\section{Modello di Fossen}
\label{Sec_modello_fossen}
Il \textit{modello di Fossen} \cite{fossen1994} è uno dei modelli più utilizzati per la descrizione della dinamica di un veicolo sott'acqua e per questo viene qui riportato in questo capitolo introduttivo.
Utilizzando le definizioni date, il modello di Fossen relativa alla parte veicolo in acqua (UVS), è descritto dalla seguente equazione:
\begin{equation}
	\label{modello_fossen}
	\bm{M}\dot{\bm{\nu}} + \bm{C}(\bm{\nu}_{2})\bm{\nu} + \bm{D}(\bm{\nu})\bm{\nu} + \bm{G}(\bm{\eta}_{2}) = \bm{\tau}, \quad 
	\dot{\bm{\eta}} = \bm{J}^{-1}(\bm{\eta_{2}})\bm{\nu}
\end{equation}
dove $ \bm{M} $ contiene i termini inerziali e le masse aggiunte, $ \bm{C}(\bm{\nu}_{2}) $ contiene gli effetti Coriolis e gli effetti Coriolis aggiunti, $ \bm{D}(\bm{\nu}) $ contiene i termini di smorzamento e $ \bm{G}(\bm{\eta}_{2}) $ contiene i termini gravitazionali e di buoyancy (galleggiabilità). Ricordando che $\bm{\nu} = \begin{bmatrix} \prescript{v}{}{\bm{u}}^{T} \prescript{v}{}{\bm{\omega}}^{T} \end{bmatrix}^{T}$, si fa notare che $\dot{\bm{\nu}}$ non è l'accelerazione lineare e angolare assoluta del veicolo (ossia l'accelerazione vista dalla terna inerziale $\langle o \rangle$, bensì è l'accelerazione relativa (ossia l'accelerazione vista dalla terna non-inerziale $\langle v \rangle$). E' comunque possibile calcolare l'accelerazione assoluta utilizzando la seguente formula:
\begin{equation}
	\prescript{v}{}{\bm{a}} = \dot{\bm{\nu}} +
	\begin{bmatrix}
		[\bm{\nu_{2}}\wedge]\bm{\nu_{1}} \\
		\bm{0}
	\end{bmatrix}
\end{equation}
dove $[\bm{\nu_{2}}\wedge]$ è la matrice anti-simmetrica per il calcolo del prodotto vettore tra i vettori algebrici $\bm{\nu_{2}}$ e $\bm{\nu_{1}}$. Il termine $[\bm{\nu_{2}}\wedge]\bm{\nu_{1}}$ tiene conto del fatto che $\langle v \rangle$ sta ruotando rispetto a $\langle o \rangle$.

Il \textit{modello esteso di Fossen} che tiene conto anche del manipolatore (UVMS) è il seguente:
\begin{equation}
	\label{modello_fossen_esteso}
	\hat{\bm{M}}(\bm{q})
	\begin{bmatrix}
		\dot{\bm{\nu}} \\
		\ddot{\bm{q}}
	\end{bmatrix} + \hat{\bm{C}}(\bm{q},\dot{\bm{q}},\bm{\nu_{2}})
	\begin{bmatrix}
		\bm{\nu} \\
		\dot{\bm{q}}
	\end{bmatrix} + \hat{\bm{D}}(\bm{\nu})
	\begin{bmatrix}
		\bm{\nu} \\
		\dot{\bm{q}}
	\end{bmatrix} + \hat{\bm{G}}(\bm{\eta}_{2}) = 
	\begin{bmatrix}
		\bm{\tau} \\
		\bm{m}
	\end{bmatrix}, \qquad 
	\dot{\bm{\eta}} = \bm{J}^{-1}(\bm{\eta_{2}})\bm{\nu}
\end{equation}
Questo modello ha il vantaggio di essere completamente correlato con il massimo numero di variabili di stato, ossia tutte le variabili di stato a parte $\bm{\eta_{2}}$ che sono direttamente misurabili da apposita strumentazione a bordo del veicolo.